1992年5月8日香港暴雨

1992年5月8日香港暴雨

1992年5月8日香港暴雨是指於1992年5月8日在香港因暴雨引發的災害。是次暴雨促使了香港天文台設立暴雨警告系統。

事件經過
一道低壓槽於5月7日在華南沿岸形成。5月8日清晨，與低壓槽相關的強雷雨區移近香港，其中於06:00至07:00期間雨勢最大，皇家香港天文台在該小時內錄得109.9毫米雨量，成為了當時最高的時雨量記錄[1]。其中在筲箕灣的氣象站，更在06:20-07:20的一小時內，錄得144.5毫米雨量。而全日錄得最高雨量的地區是太平山頂，共385毫米。

災情
上午6時許，公主道近培正道一段發生水浸，來回全線被淹浸，至上午9時許，經工人疏通渠道後，才恢復通車[2]。

上午8時20分左右，灣仔堅尼地道近皇后大道東發生山泥傾瀉，塌下的山泥擊中一輛駛經的私家車，駕車的48歲男司機被困車內，救出送院後不治；同時，大量洪水從正義道沖落金鐘道，引致正義道及太古廣場對出的一段金鐘道西行線嚴重水浸，部分途經正義道的途人更被洪水沖倒，幸沒大礙。

下午約3時半，薄扶林碧瑤灣近第44座的斜坡發生山泥傾瀉，山泥更湧入其中一幢住宅大廈的地下單位的廚房，一名7歲男童及一名在現場視察的38歲政府工程師被活埋死亡，另有5人受傷。由於現場持續有山泥瀉下，警方需臨時封閉共10幢大廈，約1,500名居民需疏散。

當局全日共收到超過200宗山泥傾瀉報告，其中150宗發生在港島區。同時亦收到約300宗水浸報告。在新界區，共有128公頃農田被淹浸。

是次暴雨共造成4人死亡、3人受傷及1人失蹤，經濟損失約1億港元。天文台在5月8日全日錄得324.1毫米雨量，是5月份第二最高日雨量[3]。

爭議及影響
當天早上天氣惡劣，學生要冒著暴雨下上學，而不少學生則因為水浸及山泥傾瀉而無法上學，但教育署沒有宣布停課，其後於下午才宣布停課，令時任教育署署長李越挺備受各界抨擊。

由於該場暴雨在上午繁忙時間發生，為免再引致大混亂，促使天文台在同年設立暴雨警告系統。